<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title></title>
    <link>https://20231112.github.io/-/</link>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>jp</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Jun 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://20231112.github.io/-/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>test</title>
      <link>https://20231112.github.io/-/no1/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://20231112.github.io/-/no1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>足尾同人誌プロジェクト202407</title>
      <link>https://20231112.github.io/-/no19_2/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://20231112.github.io/-/no19_2/</guid>
      <description>名前：
dkato
近況：
本は読まなくなった。歩かなくなった。よく眠るようになった。そんなところである。劇的な事など滅多に起こらぬ。ただ立ってみたり坐ってみたりそんなところである。
1：
私が当時在籍していた学士課程及び修士課程においては、卒業の要件に英語を使用したまとまった文章の提出は含まれていなかったから、私は学士課程及び修士課程のそのどちらの卒業論文においても、終始日本語を使用して文章の提出を行っていた。また、所属研究室でお世話になった指導教官の英文の美しさに遭遇してから私は自主的に洋書を収集して読むようになって、それで、良い英文と悪い英文、面白い英文と面白くない英文との区別が、文章上の世界には存在するということを知るようになった。それで私は以来、はっきりと構成のあるまとまった英文を書いた経験が私に無いことも相俟って、いつか貧弱ながら自身の経験に基づいた英文への判断基準を、何かしらの形で公にしてみたいと思うようになっている。それで今回はこの機会を利用してその試みを実行してみることにした。構成は不十分で明らかに平均以下の文である自覚はあるけれども、同人誌参加への誘いをふいにしてこれ以上不義理を重ねるよりは、醜文を晒して肩身の狭い思いをした方がましであるという考えからである。
2：
UNDENIABLE is it that the term &amp;lsquo;遠方&amp;rsquo; in the proverb &amp;lsquo;朋有り遠方より来たる、亦た楽しからずや&amp;rsquo; signifies a spatial divide, given the prevailing circumstances of its era; but given the technology that has blurred our awareness of spatial divides, focusing on temporal divides rather than spatial divides might make this proverb more sophisticated in our modern context. The moment in which such a notion came to my mind was while my solitary wandering on the nighttime street on my way back from encountering with my old friends.</description>
    </item>
    <item>
      <title>遠方の朋</title>
      <link>https://20231112.github.io/-/no19/</link>
      <pubDate>Sun, 05 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://20231112.github.io/-/no19/</guid>
      <description>「朋有り遠方より来たる、亦た楽しからずや」の遠方とは、当時の時代背景を考えれば空間的な隔たりを表しているということは論を俟たないけれども、情報技術の進展に伴って空間的な隔たりを意識することの少なくなった今日的状況を加味すると、空間的な隔たりよりも時間的な隔たりを念頭に置いた方が、この孔子の言葉は現代的により馴染みやすくなるのかもしれない、と学生時代の朋友と邂逅した帰り道に一人で夜の商店街を歩きながらそんなことを考えた。そうしてその会話とその空間を回顧しながら思い出していったのは、同じく古代中国春秋戦国時代の諸子百家の一人、荘子の混沌の寓話であった。
南方と北方の両地に儵（しゅく）と忽（こつ）という名の二領主がいて、儵と忽が南方と北方のその中間地点を統治する混沌という名の領主に謁見した際のことである。儵と忽は、混沌の饗応が非常に優れたものであったことに感銘を受けて、その謝礼に以下のようなことを考えた。人間には目、鼻、耳、口と七つの穴があるけれども、混沌はそのどの穴をも持ち合わせていない、大変不自由であろうから、穴を開けてあげよう。儵と忽は日毎に混沌に穴を一つずつ開けていったが、七日目には混沌は死んでしまった。
日本のある東洋学者によると儵と忽は人為のメタファーであるというから、私にはこの寓話に出てくる謝礼という言葉も、儵と忽自身の人為によるもの、例えば欺瞞なのではないかと思った。ひょっとすると儵と忽は謝礼として利他的に七つの穴を開けたのではなくて、謝礼という言葉を盾にして利己的に混沌に働きかけていたのではないか。そんな風に儵と忽として名付けられたある種の人為が、荘子がいうところの混沌を殺してしまっているのだろう。
荘子の寓話における混沌の概念は多義的で曖昧な意味の広がりがある。私は、この時、一人で夜の住宅街を歩きながら人間の存在を連想した。思えば、遠方の朋に会う度に、私はなんだか自己自身の存在の混沌が深まっていくような感覚を覚えることがある。それは先方にどんな人為も欺瞞もなければこそであったからだろう。私も先方の混沌を深めるような働きかけが出来ているだろうか。そんなことを考えた新緑の深いある五月であった。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
